<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ScrollView xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
android:layout_width="match_parent"
android:layout_height="match_parent"
tools:context="com.example.ibrahimalhassan.myapplication.alhgogAltlabyh">

<TextView
    android:id="@+id/textView4"
    android:layout_width="wrap_content"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:text="الفصل الأول المصطلحات و احكام عامة:
\n

المادة الأولى:
\n الجامعة: جامعة شقراء
\n العمادة :عمادة شؤون الطلاب بجامعة شقراء
\n الطالب :الطلاب و الطالبات المقيدون رسمياً بجامعة شقراء سواء كانوا منتظمين او منتسبين
\n ‏الحقوق: هي المزايا التي يتمتع بها الطالب وفقا للنصوص هذه اللائحة
\n الواجبات: جميع الالتزامات التي يؤديها الطالب وفقا نصوص هذه اللائحة
\n مرافق الجامعة :تشمل جميع المباني والكليات والمعاهد والمراكز والمساحات وجميع الأماكن التي تتبع لجامعة شقراء
\n ‏المجال الأكاديمي: يقصد به جميع العمليات التعليمية بالجامعة
\n ‏المجال ‏الغير أكاديمي: يقصد به جميع العمليات التعليمية بالجامعة
\n الأسبوع للإرشادي: أسبوع تخصصه الجامعة أو كليتها أو معاهدها او مراكزها في بداية كل فصل دراسي لتوعية الطالب بأنظمة ولوائح الجامعة
\n ‏البرنامج الترفيهي: يعني جميع الأنشطة الرياضية وثقافيا والاجتماعية والعلمية التي يقوم بها الطالب في غير أوقات المحاضرات
\n الحقوق الاجتماعية والصحية: تعني الإعانة المالية، والرعاية السكنية والتغذية ورعاية النفسية والصحية ‏بالعلاج داخل المرافق الصحية التابعة للجامعة وفقا لأنظمة التعليم ولوائحها ‏التفسيرية بالجامعة
\n

 ‏المادة الثانية:
\n تهدف اللائحة إلى تحقيق الآتي: ‏\n
‏1- توعية ‏توعية الطلاب بحقوقهم الأكاديمية وغيرها الأكاديمية التي تقدمها لهم الجامعة استنادا إلى أنظمة التعليم العالي ولوائح الجامعة وفقا لأنظمتها.
\n ‏2- التوعية واجبات الطلاب تجاه الجامعة وكذلك تجاه أنفسهم وزملائهم و منسوبي الجامعة.
\n ‏ 3- تحديد الوسائل والإجراءات والأدوات التي تقوم بها الجامعة لتوعية الطلاب بحقوقه و واجباتهم ‏.
\n 4- تأكيد اهتمام الجامعة بطلا بها ولذلك ابرزت هذه اللائحة التي توضح ومدى ارتباط الجامعة بطلا بها وارتباطهم بها.
\n
 ‏المادة الثالثة: \n
الجهة المختصة بالتطبيق مراعاة أحكام هذه اللائحة، هي عماده شؤون الطلاب بالتعاون مع الجهات ذات الصلة بالجامعة.
\n
 ‏الفصل الثاني: حقوق الطالب الجامعي \n



المادة الرابعة: \n


حقوق الطلاب في المجال الأكاديمي:
\n ‏1- انت توفر الجامعة البيئة الدراسية المناسبة و اللائقة لتحقيق أهداف التعليم الجامعي.
\n 2- تمكين الطالب من الحضور والمشاركة في الأسبوع الإرشادي.
\n 3- تمكن الطالب من الاطلاع على الخطط الدراسية بالكلية او القسم ‏،ومعرفة التخصصات التي يتاح له القبول فيها.
\n 4- حق الطالب في الحصول على المادة العلمية والمعرفة المرتبطة بالمقررات الجمعية وفقا للأنظمة واللوائح الجامعية.
\n ‏5- الاطلاع على الجدول الدراسي قبل بداية الدراسة، و إجراءات التسجيل في المقررات وفقا للتقويم الأكاديمي ‏المعتمد التي يتيحها ‏له النظام وقواعد التسجيل وفقا لأنظمة الجامعة.
\n ‏6- حق الطالب في الاعتذار عن دراسة مقرر أو إضافة آخر أو الاعتذار أو تأجيل الفصل الدراسي وفقا لما يتيح نظام الدراسة والتسجيل في الجامعة.
\n 7- تحديد مرشد أكاديمي لكل طالب خلال فترة الدراسة الجامعية لتوجيه الطالب في ما يتعلق بتسجيل مقرراته، ومساعدتهم على حل المشكلات الأكاديمية التي تواجه.
\n ‏8- الحصول على البطاقة الجامعية.
\n 9- الاستفادة من الخدمات التي تتحها الجامعة للطالب.
\n  10- للطالب حق الاستفادة من المكتبة المركزية.
\n
 ‏المادة الخامسة:
 ‏\n
حقوق الطالب في مجال الاختبارات: \n
حق الطالب في أن تكون أسئلة الاختبارات الشهرية والفيصلية ‏ضمن المنهج الدراسي المعتمد في وصف المقرر.
\n
 2- حق الطالب في إجراء كل الاختبارات التي تعقد المقرر ما لم يكن هناك مانع نظامي ‏يحول دون اجرائها وفقا للوائح والتعليمات الخاصة ‏.
\n 3- حق الطالب في يبلغ ‏بحرمانه من الدخول أو أداء الاختبار بوقت كاف ‏وفقا لما تحدده اللائحة الدراسية بالاختبارات بالجامعة ‏معرفة الطالب الإجابة النموذجية لي أسئلة الاختبارات الشهرية والفيصلية عن طريق أستاذ المقرر و توزيع الدرجات على أجزاء الإجابة التي يقوم على أساسها تقويم أداء الطالب قبل إجراء الاختبار الشهري او النهائي للمقرر.
\n ‏4- للطالب معرفة نتائجه التي حصل عليها في الاختبارات الشهرية والفيصلية التي اداها بعد الفراغ من تصحيحها و اعتمادها وفقا للإليه المعتمدة في الجامعة.
\n ‏5- الطالب مراجعة إجابته في الاختبار النهائي وفق ما تقرره ‏اللوائح والقرارات الصادرة عن الجامعة في تنظيم الية تلك المراجعة وضوابطها ،على أن لا تزيد على مقرر واحد في الفصل الدراسي.
\n
 ‏المادة السابعة: 
حقوق الطالب في مجال العلاقة مع أعضاء هيئة التدريس: 
التزام أعضاء هيئة التدريس بالجامعة المواعيد و أوقات المحاضرات و استيفاء الساعات العلمية والعملية المقررة بالخطة الدراسية و الساعات المكتبية وساعات الارشاد الاكاديمي.
\n  ‏2- حق الطالب بإلغاء المحاضرات العلمية والعملية إذا اقتضت الضرورة الى إلغاء تلك المحاضرات.
\n ‏3- إعطاء الطالب محاضرات بديله عن المحاضرات الملغية ‏لاستيفاء المقرر وله ‏بعد التنسيق مع الجهات المختصة في الكلية والقسم.
\n 4- الطالب الاستفادة من سؤال أستاذته داخل الجامعة و مناقشتهم العلمية اللائقة‏ على أن يكون النقاش ‏والاستفسار في الأوقات المناسبة.
\n
 المادة السابعة: 
حقوق الطالب على إدارة الجامعة: ‏
حق الطالب في المعاملة باحترام مع الجهات الأكاديمية والإدارية الجامعة.
\n 2- الطالب الاستفادة من خدمات الجامعة ومرافقها ‏وفقا للوائح والنظم المعمول بها بالجامعة.
\n 3- تأكيد انهاء معاملات الطالب والرد على استفساراته بالشكل المناسب والمطلوب.
\n ‏4- الحق في الترشيح للبرامج ‏التدريبية والترفيهية داخل المملكة وخارجها إذا كان مؤهلا لذلك.
\n 5- حق الطالب في تمكينه من الدفاع عن نفسه‏ أمام لجان التأديب ويشمل ذلك سماع ‏أقوال وأقوال شهوده -ان وجدوا- ‏وحقه ‏في تنفيذ الأدلة المقدمة ضده للجنة التحقيق بالكلية.
\n ‏6- محافظة الجامعة على محتويات ملف الطالب داخل الجامعة ونزاهة التعامل معه‏،وعدم نشر ‏محتوياته مالم يكن ذلك النشر نتيجة قرار بعقوبة تأديبية في حق الطالب.
\n
 المادة الثامنة:

 حقوق الطالب الاجتماعية والصحية : ‏

حق الحصول على رعاية والتوجيه الإرشادي والتربوي والنفسي ‏التي تقدمها الجامعة.
\n 2- حق الطالب -‏وخصوصا من ذوي الاحتياجات الخاصة-‏في الحصول على الخدمة اللائقة والمناسبة  لاحتياجاتهم وفقا للأنظمة والقواعد المرعية في ذلك.
\n ‏3- تمكين الطالب من الحصول على الرعاية الصحية الكافية بالعلاج داخل المستشفيات والمراكز والوحدات الصحية التابعة للجامعة تأكيد حق ‏الطالب من الحصول على خدمات الإسكان التابعة للجامعة وفقا لإمكاناتها.
\n 4- تمكين الطالب من المشاركة في برامج خدمة المجتمع والأنشطة التطوعية التي تنظمها الجامعة أو تشرف عليها.
\n
 ‏المادة التاسعة: \n
حقوق الطالب المالية ‏:
\n 1- حق الطالب في الحصول على المكافأة الشهرية المقررة نظاما في مواعيدها المحددة.
\n 2- تأكيد حق الطالب المتفوق في الدراسة و المتميز في الأنشطة الطلابية ‏من الحصول على الحوافز والمكافآت ‏المقررة نظاما الجامعة.
\n 3- حق الطالب في الحصول على القروض والإعانة من إدارة صندوق الطالب وفق الآلية المتبعة نظاما حق الطالب في الحصول على التغذية الجيدة والصحية في مطاعم الجامعة بأسعار مناسبة.
\n ‏4- إمكانية تشغيل الطالب وفقا لإمكانات ‏صندوق الطالب ولوائحه المنظمة لذلك.
\n
 ‏الفصل الثالث واجبات الطالب الجامعي: \n

المادة العاشرة: \n
واجبات الطالب في مجال الأكاديمي: \n
1-اتباع الأنظمة الجامعية واللوائح والتعليمات والقرارات الصادرة في تنفيذها وعدم القيام باي أعمال مخلة بالأخلاق والقيم الإسلامية والآداب العامة‏.
\n 2- الانتظام بالدراسة، والقيام بكل متطلبات الدراسة للمقررات.
\n ‏3- التزام ‏القواعد والترتيبات المتعلقة بي إعداد البحوث، أو التقارير، أو الاختبارات.
\n 4- عدم الغش في الاختبارات، أو الشروع فيه .
\n 5- على الطالب متابعة الإعلانات التي توضع في لوحة الإعلانات الرسمية داخل مبنى الجامعة.
\n 6- يلتزم الطلاب بعدم وجود أخطاء في جدولهم الدراسي مثل التعارض في أوقات المحاضرات.
\n
 ‏المادة الحادية عشر: \n
واجبات الطالب في مجال العلاقة مع أعضاء هيئة التدريس: \n
التزام الطالب احترام أعضاء هيئة التدريس، والتعامل معهم، وعدم الإساءة أو والتطاول عليهم بالقول والفعل
\n ‏      2 - التقيد بمواعيد الساعات المكتبية المخصصة لعضو هيئة التدريس.
\n 
المادة الثانية عشره :

\n
 ‏واجبات الطالب‏ في علاقتها مع إدارة الجامعة: \n
 ١- ‏الالتزام بزي المناسب لطلبة العلم ‏، او الزي المعتمد من الجامعة والتزام الطالبات بالحجاب عند الخروج ، والالتزام باللباس الساتر والمحتشم داخل قاعات التدريس بالجامعة . \n ٢- يلتزم الطالب بحمل البطاقة الجامعية اثناء وجوده داخل الجامعة ، وتقديمها للمختصين عند الطلب . \n ٣- الالتزام بعدم التعرض لممتلكات الجامعة بالأتلاف,او العبث بها ، او تعطيلها عن العمل ، والمحافظة عليها وعلى المواد والكتب الجامعية وارجاع ما استعير منها في الوقت المحدد . \n ٤- الالتزام بالهدوء والسكينة داخل مرافق الجامعة ، وعدم اثاره الشغب او الازعاج او التجمع في غير الاماكن المخصصة ، وعدم الجلوس او الانتظار في القاعات او الممرات او المطعم في اوقات الصلاة . \n ٥- الامتناع عن التدخين في الجامعة ومرافقها . \n ٦- معامله منسوبي الجامعة وضيوفها بالاحترام اللائق، وعدم الإساءة اليهم ، او اهانتهم بالقول او الفعل . \n ٧- الامتناع عن التجمهر والابتعاد عن المظاهرات . \n ٨- المحافظة على نظافة قاعات الدراسة ومرافق الجامعة العامة والحرص على سلامة منشأتها وتجهيزها. \n ٩ - الالتزام بقواعد وتعليمات الامن والسلامة داخل الحرم الجامعي . \n

 المادة الثالثة العشرة : 
\n
واجبات الطالب المالية : \n ١- دفع المبالغ المقررة سواء كانت قيمة الخدمات الطلابية وطباعه بدل الوثيقة الأصلية ، او طباعة السجلات الأكاديمية ، او التصديق على الوثائق ، او استخراج بدل فاقد للبطاقة الجامعية او غيرها ، مما يتم اقراره من الجهات المختصة بالجامعة . \n ٢- دفع الغرامات المترتبة على مخالفة لائحة التدخين بالجامعة او مخالفه لتعليمات الامن والسلامة والمرور بالجامعة او اي غرامات اخرى يتم اقرارها من الجهات المختصة بالجامعة . \n

 المادة الرابعة العشرة : 
\n
تعليمات الاختبارات:

\n 
مع مراعاة لائحة الدراسة والاختبارات بالجامعة يجب على الطالب الالتزام بما يلي : \n ١- التأكد من فترة ومكان اختباره والحضور قبل بدايته بنصف ساعه . \n ٢- احضار كل ما يحتاجه من الادوات المسموح بها ولا يسمح باستعمال ادوات الاخرين . \n ٣- الطالب الذي يتغيب عن الاختبار تكون درجته صفرا في ذلك الاختبار ويحسب تقديره في في ذلك المقرر على اساس درجات الاعمال الفصلية التي حصل عليها فقط ما لم يكن هناك عذرا مقبولا . \n ٤- لا يسمح للطالب بالاتي : \n أ- دخول قاعات الاختبارات الا بالبطاقة الجامعية.
\n ب- دخول قاعات الاختبارات قبل حضور المراقب.
\n ت- الخروج من قاعة الاختبار قبل مضي نصف ساعه من بدايته والانتهاء من رصد الحضور والغياب .
\n ث- عدم استعمال اجهزه الاتصال داخل قاعة الاختبار ويجب قفلها نهائيا .
\n ج- عدم دخول الاختبار للمقرر المحروم منه الطالب وتكون درجة الاختبار النهائي له في ذلك المقرر صفر.
\n ح- تقديم عذر مقبول عن الغياب باختبار مقرر او اكثر خلال اسبوعين من تاريخ الاختبار . \n
 المادة الخامسة عشره :
\n

تشكيل اللجنة الدائمة للحقوق الطلابية: 
 \n
 ١/١٦ :تشكيل اللجنة:
\n تنشأ هذي اللجنة الدائمة بقرار من معالي مدير الجامعة ، وتكون من الاتي : \n أ- عميد شؤون الطلاب- رئيسا.
\n ب- وكيل عماده شؤون الطلاب -نائبا للرئيس.
\n ت- عميد القبول والتسجيل- عضوا.
\n ث- ممثل عن الادارة القانونية- عضوا.
\n ج- اثنان من العمداء يختارهم مدير الجامعة -اعضاء.
\n ح-موظف اداري من عماده شؤون الطلاب- امين اللجنة.
\n وتنبثق عن هذه اللجنة لجنه اخرى نسائية مماثله ترأسها سعادة وكيله عماده شؤون الطلاب لشطر الطالبات بقرار من مدير الجامعة ، ولمدير الجامعة زياده عدد الاعضاء في اللجنتين بما يتناسب مع مقتضيات العمل ، وتعقد اللجنتان اجتماعاتهما بصفه دوريه حسب ما تفتضيه مصلحه العمل ، وتباشر مهامهما بما يضمن سرعة انجاز مسؤوليتهما ، وتنظر في كل ما يدخل ضمن نطاق اختصاصهما . \n
 ٢/١٦ : اختصاصات اللجنة :
\n ١- مراقبه تطبيق هذه اللائحة  . \n
٢- السعي لتسهيل وصول الطلاب لحقوقهم بطريقة منهجيه وحضارية ، وتتلقى الملاحظات من حول سلوكيات الطلاب ومطالبهم .
\n ٣- العمل على تسهيل السير في العملية التعليمية للطلاب بوعي وبدون عقوبات.
\n ٤- تلقي الشكاوى من الطلاب عن طريق المكتب ،او الريد الالكتروني واتخاذ الاجراءات المناسبة حيالها .
\n ٥- احاله الشكاوى الطلابية الى لجنه الشكاوى الفرعية بالكليات.
\n ٦- النظر في الشكاوى المتعثرة وسرعة البت فيها.
\n ٧- تجتمع اللجنة مرتين كل فصل دراسي على الاقل في اجتماعاتها العادية ، ولرئيس اللجنة عقد اجتماع طارئ متى دعت الحاجه الى ذلك .
\n ٧- تنعقد اللجنة بحضور نصف الاعضاء على الاقل ، وتصدر قراراتها بأغلبيه الحضور ، وفي حاله تسوي الاصوات يرجح الجانب الذي فيه الرئيس .
\n 
 المادة السادسة عشره : 
\n
لجنة الشكاوى الفرعية
\n
 ١/١٧ تنشأ في كل كليه او عماده بقرار من العميد لجنة للنظر في الشكاوى وتتكون من : \n أ- عميد الكلية-رئيسا
\n ب- وكيل الكلية للشؤون التعليمية- نائبا للرئيس
\n ت- وكيل الكلية للتطوير والجودة عضوا
\n ث-اثنان من اعضاء هيئه التدريس بالكلية- أعضاء
\n ج-مدير اداره شؤون الطلاب بالكلية-عضوا
\n  ٢/١٧ : اختصاصات اللجنة:

\n أ- النظر في الشكاوى المحالة اليها من اللجنة الدائمة لشؤون الطلابية.
\n  ب- التأكد من استيفاء الشكوى للضوابط المحددة لها.
\n  ت- فرز الشكوى واعطائها رقما تسلسليا.
\n  ث- دراسة الشكوى بالسرعة اللازمة.
\n  ج- توجيه الشكوى الى الجهات المعنية واستقبال الرد منها.
\n  ح- رفع الاجابات والحلول من الجهات المعنية المخاطبة بالشكوى الى اللجنة الدائمة للشؤون الطلابية مشفوعة بتوصية اللجنة.
\n  خ- دراسة القضايا المحالة اليها وتحليلها والخروج بنتائج وتوصيات ترفع للجنه الدائمة للشؤون الطلابية.
\n
 ٣/١٧ : اجراءات الشكوى :
\n ١- يقدم الطالب شكواه الى اللجنة الدائمة للشؤون الطلابية لو للجنه الشكاوى بالكلية وفقا للنموذج المعد بذلك في حالة تعرضه للظلم او التعسف في اداء حقوقه.
\n
 ٢- ان تكون الشكوى في اطار ما تكفله هذه اللائحة بعد استنفاذ الاجراءات بالكلية ، او في حاله عدم الرد منها خلال ثلاثين يوما من تاريخ تقديم الشكوى.
\n ٣- ان يكون تقديم الشكوى خلال اسبوع من تسلمه لقرار الجهة المعنية او بعد نفاذ فترة ثلاثون يوما على عدم الرد على الشكوى.
\n ٤- لا يحق للطالب التقدم بأكثر من شكوى لذات الواقعة او الموضوع.
\n ٥- يتسلم الطالب اجابه رسميه على شكواه من قبل اللجنة الدائمة للحقوق الطلابية.
\n ٦- يسقط حق الطالب في التقدم بالشكوى او التظلم بعد مرور خمسة عشر يوما من حدوث الواقعة محل الشكوى عدا فترة الاجازات الرسمية . \n
 المادة السابعة عشره : \n

يحق للجنه الدائمة عدم قبول الشكوى او التظلم اذا لم تتبع الاجراءات اللازمة لتقديمها ، ولها حق الرفض اذا تبين عدم الجدية ، او عدم كفاية الأدلة على ثبوت الواقعة ، ويصدر بذلك قرار مسبب بالحفظ ، ويصبح قرارا نهائيا غير قابل للتظلم منه بعد اعتماده من معالي مدير الجامعة . \n
 المادة الثامنة عشره : \n
يجوز للجنه الدائمة عند ثبوت كيديه الشكوى او تصدر توصياتها بإحالة الطالب المدعي للجنه الدائمة لتأديب الطلاب والطالبات بالجامعة . \n
 المادة التاسعة عشرة:
\n يجب على المدعي الرد على مضمون الشكوى كتابيا خلال اسبوع من تاريخ اخطاره من قبل رئيسه المباشر بذلك رسميا ، عوضا عن المثول امام اللجنة شخصيا ما لم تر اللجنة ضرورة لذلك ، وفي حاله عدم الرد يسقط حق الدفاع للمدعى عليه ، ويحق للجنه اصدار القرار عليه غيابيا ما لم يتقدم بعذر تقبله للجنه.
\n 
 المادة العشرون : \n
يحق للطالب الطعن لدى معالي مدير الجامعة في قرار اللجنة بعد خمسه عشر يوما من تاريخ علمه وتبلغه بالقرار كتابيا ، ولمدير الجامعة الحق في الغاء القرار الصادر بحق الطالب او اعاده الموضوع الى اللجنة الدائمة لشؤون الطلاب لدراسته مره اخرى . \n
 المادة الحادية والعشرون : 
\n

يعمل بهذه اللائحة اعتبارا من تاريخ اعتمادها في مجلس الجامعة ، ويلغى كل ما يتعارض معها مما عمل به سابقا بهذا الشأن ، وعلى عماده شؤون الطلاب نشر هذه اللائحة بجميع الوسائل المتاحة . \n
 المادة الثانية والعشرون :
\n تسري احكام نظام مجلس التعليم العالي ولوائحه ، وكل الأنظمة والقرارات المعمول بها في المملكة العربية السعودية في شأن مالم يرد به نص خاص في هذه اللائحة ، وبما لا يتعاض مع احكامه . \n 
المادة الثالثة والعشرون :
\n لمجلس الجامعة حق في تفسير هذه اللائحة وتعديلها.
\n

"
    tools:layout_editor_absoluteX="0dp"
    tools:layout_editor_absoluteY="0dp" />
</ScrollView>