<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ScrollView xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="wrap_content"
    android:layout_height="wrap_content"
    tools:context="com.example.ibrahimalhassan.myapplication.DleeelALtdreepALmedany">



    <TextView
        android:id="@+id/textView004"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:layout_alignParentBottom="true"
        android:layout_alignParentEnd="true"
        android:layout_alignParentRight="true"
        android:text="دليل


التدريب  الميداني

\n



1-	المقدمة:
2-	\n
أن للتدريب الميداني أهمية خاصة لجميع الطلاب لتهيئتهم لسوق العمل في القطاع الخاص وكذلك الحكومي.  فالتدريب هو النصف المكمل للعملية التعليمية  فمن خلال التدريب نستطيع أن نخرّج طلابا مؤهلين تأهيلا سليما يملكون الخبرة والمهارة وقادرين على ممارسة المهنة بكل كفاءة وفاعلية.  وكذلك للتدريب اهمية بالنسبة للمشرفين الأكاديميين فتتمثل في ما توفره هذه العملية من فرص جيدة للاتصال بالعالم الخارجي (الواقع/ سوق العمل ) والتعرف على طبيعة المشكلات الموجودة في القطاعين العام والخاص والمعوقات التي تواجه عملية التدريب. وفيما يتعلق بالمؤسسات فإن التدريب الميداني يساهم في تواصلهم وتعاونهم مع الكليات والأقسام العلمية بالجامعات، واستفادتهم أو اكتسابهم لكل ما هو جديد في مجال التخصص، والاستفادة من جهود الطلاب في إنجاز بعض الأعمال والمهام. كما يتيح التدريب الميداني لطلاب الحاسب الآلي فرصا لاكتساب المهارات والخبرات العملية الحقيقية من الميدان، وتحويل المعارف النظرية إلى مهارات يمكن من خلالها حل مشكلات العملاء. وأخيرا فإن التدريب يسعى إلى صقل مهارات الطلاب  وإكسابها معارف جديدة، والإسهام في خدمة القطاع العام والخاص من خلال دراسة المشكلات التي يواجهها وتقديم الحلول المناسبة لها.
\n
3-	تعريف التدريب الميداني:
\n
يعرف التدريب الميداني بأنه مجموعة الخبرات التي تقدم في إطار إحدى المؤسسات أو واحد من مجالات الممارسة بشكل واع ومقصود، والتي تهدف إلى نقل الطلاب من المستوى المحدود الذي هم عليه من حيث الفهم والمهارة والاتجاهات إلى مستويات تمكنهم في المستقبل من ممارسة الخدمة الاجتماعية بشكل مستقل.
\n
4-	الأهداف:
\n
يهدف التدريب الميداني في كلية الحاسب الالي وتقنية المعلومات إلى تزويد الطلاب بالمعارف والخبرات والمهارات اللازمة لممارسة المهنة في المستقبل ، وذلك من خلال مساعدتهم على ترجمة الأساليب النظرية والعملية  التي حصلوا عليها داخل قاعات الدرس إلى أساليب تطبيقية تسهم في حل مشكلات  القطاعين العام والخاص  والعملاء والمجتمع. وذلك وفق الاتي :-
\n
1-	تكامل المعارف والنظريات التي درسها  واكتسبها الطالب وتطبيقها تطبيقا عمليا.
\n
2-	تنمية المهارات والأساليب التي تستخدم في الممارسة المهنية في مجالات الحاسب الآلي وعلومه
\n
3-	تهيئة الطلاب المتدربين لسوق العمل ( إعداد الكوادر الوطنية المدربة والمؤهلة للعمل في القطاعين العام والخاص في مجال علوم الحاسوب , وتطوير مهارتهم وقدراتهم )
\n
4-	إتاحة الفرصة للطالب لمعايشة بيئة العمل الحقيقة التي يتوقع عمله بها بعد تخرجه , حيث يتعرف الطالب المتدرب من خلال هذا التدريب على الفرص المتاحة له و بالإضافة الى الإلمام بالمشاكل و الصعوبات المحيطة بمواقع العمل وكيفية مواجهتها و وإيجاد الحلول المناسبة لها.
\n
5-	معرفة ما يحتاجه سوق العمل السعودي وتحقيق متطلباته وإتاحة الفرصة لتداول الخبرات وفتح قنوات التعاون بين الوحدات التدريبية وجهات التدريب .
\n
6-	إتاحة الفرصة للطالب للإطلاع على التجهيزات الموجودة في مواقع العمل التي قد تماثل التجهيزات الموجودة في الكلية أو القسم , ولكن في ظروف عمل و أحجام مختلفة .
\n
7-	الربط بين مخرجات التعليم في الكلية مع متطلبات سوق العمل خلال فترة التدريب مما يساعد على تعزيز وجود فرص وظيفية للخريجين ( إيجاد فرص عمل للمتدربين عن طريق تنمية مهاراتهم و قدراتهم ) ومساعدة الخريجين المتدربين في البحث عن وظائف لهم من خلال الاحتكاك بالشركات والمؤسسات .
\n
8-	تعميق فهم المتدرب للتخصص الذي اختاره في مجال دراسته .
\n
9-	تعويد المتدرب على تحمل المسؤولية والتقيد بالمواعيد وحسن التعامل مع الاخرين
\n
10-	إكساب الطلاب القيم المهنية وأخلاقيات المهنة عن طريق الممارسة الميدانية ونمو الذات المهنية.
\n

5-	مميزات التدريب الميداني
\n
من المميزات التي يوفرها برنامج التدريب الميداني للأطراف المستفيدة من التدريب :
\n
4-1 للطالب المتدرب :
\n
1.	يساعد الطالب في التعرف على المجالات التطبيقية في مجال تخصصه .
\n
2.	يساعد الطالب في التعرف على المجالات الوظيفية المتاحة له بعد تخرجه .
\n
3.	يهيئ الطالب على تحمل المسؤولية والانضباط في العمل وتنمية مهارات الاتصال مع الآخرين.
\n






4-2 للكلية :
\n
1.	يساعد الكلية في التعرف على مرئيات جهات العمل حول مستوى الطالب المتدرب .
\n
2.	يساعد الكلية في معرفة متطلبات سوق العمل مما يساعدها في تقويم برامجها الدراسية بصفة مستمرة لكي تكون أكثر ملائمة لتلك المتطلبات .
\n
3.	تبادل الخبرات بين المتخصصين بالكلية وجهات العمل .
\n
4.	المساعدة في فتح قنوات تعاون بين الكلية وجهات العمل .
\n

4-3 لجهات التدريب :
\n
1.	إتاحة الفرصة للمسولين في قطاعات العمل للتعرف على إمكانية الطلاب , ومستوى إعدادهم العلمي , والتطبيقي .
\n
2.	 إتاحة الفرصة لقطاع العمل بالمشاركة في عملية تطوير مناهج الكلية .
\n
3.	التعرف على إمكانات وتجهيزات الكلية .
\n
4.	المساعدة في اختيار الكفاءات المناسبة من خريجي الكلية خلال تعامل هذه الجهات مع الطلاب أثناء التدريب .
\n

6-	الالتزامات و الواجبات المعنية بعملية التدريب

\n
5-1 أولاً الطالب المتدرب :
\n
تسير عملية التدريب الميداني وفق التزامات واجبات واضحة للطالب  والتي لها علاقة بالتدريب ، كما يلي:

\n
1.	يخضع الطالب المتدرب لجميع القواعد الخاصة بالعمل اثناء وجوده في المؤسسة أو الشركة , ولا يحق له طلب أي مميزات اخرى تميزه عن بقية العاملين فيها .
\n
2.	لا يحق للطالب المتدرب أن يطلب مكافأة بحجة أن زملاءه في شركات اخرى يتقاضون مكافأة , إلا اذا اعطي من الشركة بدون طلب للطالب المتدرب .
\n
3.	على الطالب المتدرب أن يتحلى بالأخلاق الحميدة و أن يعكس صورة حسنة عن طلاب الكلية من خلال انضباطه وجديته في العمل والمحافظة على الحضور والانصراف .
\n
4.	لا يحق للطالب المتدرب تغيير جهة التدريب التي تم توجيهه اليها إلا بعد موافقة ( لجنة التدريب ) في الكلية
\n
5.	في حالة غياب الطالب المتدرب عن التدريب بدون عذر رسمي تقبله جهة التدريب وإدارة التدريب في الكلية يعتبر راسبا ويتطلب منه إعادة التدريب .
\n
6.	للطالب حق البحث وتطوير العمل الذي انيط به .
\n


5-2 ثانياً المشرف الأكاديمي:
\n
المشرف الأكاديمي هو حلقة الوصل بين الجامعة ومواقع التدريب العملي وتتمثل مسؤولياته في:
\n
1.	تحديد موضوعات التدريب وأهدافها والجدول الزمني إنجازها وفقا لمواعيد محددة ترتبط بما جاء في دليل التدريب، ويكون ذلك بالتنسيق مع المشرف الميداني بجهة التدريب.
\n
2.	التنسيق مع المشرف الميداني لتحديد الخطة التدريبية للطالب بما يتوافق مع أهداف التدريب وإمكانات جهة التدريب.
\n
3.	تطبيق لوائح الجامعة بخصوص المواظبة على حضور المحاضرات.
\n
4.	مناقشة تقدم الطالب مع المشرف الميداني ومحاولة تذليل المشاكل والعقبات التي تواجهه.
\n
5.	تقديم نتائج التدريب العملي إلى القسم الأكاديمي لاعتمادها من لدن الكلية وإرسالها إلى إدارة التسجيل.
\n
6.	إعداد ملف التدريب العملي - كبقية المساقات الأخرى – لأغراض الاعتماد الأكاديمي متضمنًا عينة من التقارير المستخدمة في التدريب.
\n

5-2ثالثاً الكلية :
\n
1-	يساعد الكلية في التعرف على مرئيات جهات العمل حول مستوى الطالب المتدرب .
\n
2-	يساعد الكلية في معرفة متطلبات سوق العمل مما يساعدها في تقويم برامجها الدراسية بصفة مستمرة لكي تكون أكثر ملائمة لتلك المتطلبات .
\n
3-	تبادل الخبرات بين المتخصصين بالكلية وجهات العمل .
\n
4-	المساعدة في فتح قنوات تعاون بين الكلية وجهات العمل .
\n
5-3 رابعاً جهات التدريب :
\n
1-	إتاحة الفرصة للمسئولين في قطاعات العمل للتعرف على إمكانية الطلاب, ومستوى إعدادهم الأكاديمي, والتطبيقي .
\n
2-	إتاحة الفرصة لقطاع العمل بالمشاركة في عملية تطوير مناهج الكلية .
\n
3-	التعرف على إمكانات وتجهيزات الكلية والأقسام الأكاديمية .
\n
4-	المساعدة في اختيار الكفاءات المناسبة من خريجي الكلية والأقسام من خلال تعامل هذه الجهات مع الطلاب أثناء التدريب .
\n

6- الشروط والمتطلبات الأكاديمية لتسجيل مقرر التدريب الصيفي :
\n
1.	شرط التسجيل في التدريب الميداني هو اجتياز 100 ساعة معتمدة (نجاح) على الأقل مع نهاية الفصل الدراسي السادس.
\n
2.	يجب التفرغ للتدريب بشكل كامل ولا يجوز تسجيل مقررات في فترة التدريب.
\n
3.	لا تقل مدة التدريب عن 8 أسابيع دوام و4 أيام في الأسبوع على الاقل بواقع 6 ساعات في اليوم الواحد.
\n
4.	أن تكون الجهة تعمل في مجال الحاسب الآلي وتقنية المعلومات أو جهة اخرى لديها مركز حاسب الي وتقنية معلومات، وان لا تقل فترة تأسيسها عن 3 أعوام .
\n
5.	أن لا يكون الطالب موقوفا أو منقطعا عن الدراسة في الجامعة .
\n
6.	أن لا يكون هنالك ملاحظات سابقة على جهة التدريب
\n
7.	الأوراق المطلوبة  للتسجيل في التدريب الميداني ( السجل الأكاديمي, السيرة الذاتية, نموذج طلب التدريب).
\n

8 - النتائج المتوقعة:
\n
•	تطوير المهارات المهنية واكتساب الخبرة العملية.
\n
•	تطوير مهارات الإدراك والقيادة والتواصل.
\n
•	التعرف على فرص السوق المتاحة في مجالات تقنية المعلومات.
\n
•	إيجاد فرص وظيفية مستقبلية.
\n
•	محاولة بناء علاقات مهنية مع أصحاب العمل.
\n
•	تطبيق المعرفة والمهارات خلال الدراسة الأكاديمية.
\n
•	تطوير القدرة على العمل ضمن فريق.
\n
9- موعد تسليم موافقة ونموذج خطة التدريب :
\n
•	الأسبوع الثالث عشر من الفصل الدراسي السادس في الخطة الدراسية المعتمدة.
\n
10-التدريب الميداني غير المُرضي
\n
عندما يحصل الطالب على درجة أقل من 60% من مجموع درجات التدريب الميداني الذي أعدته ( لجنة التدريب الميداني ) فإن الطالب المتدرب يعتبر راسبًا ولا يمكنه التخرج حتى يعيد فترة التدريب بنفس جهة التدريب التي يتدرب فيها أو في جهة تدريب أخرى .
ويمكن مناقشة الأسباب التي أدت إلى إخفاق الطالب المتدرب في الحصول على هذه الدرجة غير المرضية بين كل من :
\n
1/ جهة التدريب (المشرف المباشر على التدريب)
\n
2/ المشرف على المتدرب من قبل الكلية أو القسم
\n
3/ لجنة التدريب في الكلية أو القسم
\n
ولا تعطى علامة الرسوب إلا بعد التأكد من أن الإخفاق جاء من جانب الطالب المتدرب نفسه .
\n
11 –القواعد التنظيمية لبرنامج التدريب:
\n
11-1 قواعد تتعلق بالتنفيذ والمتابعة :-
\n
•	يلتزم المتدرب خلال فترة التدريب بقواعد وأنظمة الجهة التي يتم التدريب بها.
\n
•	لا يحق المتدرب تغيير مكان التدريب إلا بعد الحصول على موافقة خطية من المشرف الأكاديمي.
\n
•	لا يحق المتدرب مغادرة مكان التدريب خلال الدوام إلا بعد إذن المشرف على التدريب.
\n
•	إذا تجاوز عدد أيام غياب المتدرب 5أيام بدون عذر يعرض الأمر على وحدة التدريب.
\n
•	يمكن لوحدة التدريب أن توافق على تغيب المتدرب بموجب تقرير يوضح سبب الغياب مرفق بموافقة المشرف جهة التدريب.
\n
11-2 قواعد تتعلق بالتقييم.- :
\n
•	تعبئة استمارة (تقييم المتدرب) من المشرف على التدريب.
\n
•	متابعة المشرف الأكاديمي لحضور المتدرب عن طريق كشف الحضور المرسل من المشرف على التدريب أو الاتصال الهاتفي فترة الدوام.
\n
•	يقدم المتدرب تقريراً يوضح فيه سير عمل التدريب بحيث يشمل على التطور الذي حدث فيما يتعلق موقعه الوظيفي والمهام التي يقوم بها وعلاقته بالمسئولين والمشاكل التي تعيق العمل ثم الأفكار التطويرية التي يرى أنه من المفيد تنفيذها.
\n
•	 تقييم المشرف الأكاديمي للمتدرب خلال فترة التدريب.
\n
•	يقدم المتدرب في نهاية الفترة تقريرا شاملا يتم إعداده وفقا للإطار الإرشادي الذي تقوم به وحدة التدريب.
\n
12- التقرير النهائي
\n
مكونات التقرير النهائي للتدريب الذي يقدمها لطالب بعد الانتهاء من برنامج التدريب:
\n
1.	صفحة العنوان وتشمل عنوان التقرير وأسماء الأشخاص المشاركين في التقرير وكذلك اسم المشرف الأكاديمي على  التقرير تاريخ التنفيذ واسم الجهة واسم الكلية والقسم.
\n
2.	المستخلص يوضح موضوع التقرير وأهداف هو النقاط الفنية التيتم بحثها ثم النتائج والتوصيات يكتب بلغة  سهلة تمكن القارئ غير المتخصص من فهم المحتوى.
/n
3.	الفهرس يحتوي على موضوعات التقرير وأرقام الصفحات.
\n
4.	قائمة الجداول في حال وجود جداول يخصص لها فهرس مستقل.
\n
5.	المقدمة تشمل تعريفا موجزاً عن التقرير والهدف من كتابة التقرير والنقاط الأساسية التي سيتناولها التقرير إلقاء الضوء على النقطة الأساسية في التقرير التي تعتبر محور البحث مع توضيح بسيط لجوانب التدريب كما يمكنان يتضمن كلمة شكر.
6.	يحتوي متن التقرير على نبذة عن جهة التدريب (طبيعة الجهة -حجمها – الهيك لا لتنظيمي .....) نبذة عن القسم الذي تم التدريب فيه ، والمهام الوظيفية التي تم التكليف بها فترة التدريب .
\n
7.	ملخص عن النتائج خلا لفترة التدريب.
\n
8.	توصيات المتدرب بحذف وإضافة وسائل أخرى.
\n
9.	المراجع التي استخدمت خلا ل التدريب.
\n
11. عمل عرض تقديمي بعد تسليم التقرير النهائي
\n
12. يقوم الطالب بتسليم جميع المتطلبات بنهاية الفصل الصيفي الذي تدرب فيه.
\n

13- ملحق التنفيذ
\n
تصنيف الملفات:
\n
1.	ملف لجنة التدريب.
يحتوي الملف على(آلية تطبيق برنامج التدريب ).
\n
2.	ملف الإشراف الأكاديمي.
يحتوي الملف على (قائمة الأسماء ونماذج المتابعة ونماذج التواصل مع جهة التدريب وكذلك نماذج التقييم).
\n
3.	ملف لجهة التدريب.
يحتوي الملف على (طريقة تنفيذ البرنامج والتعليمات المتعلقة بكل طرف و قائمة الأسماء ونماذج المتابعة ونماذج التواصل مع وحدة التدريب و المشرف الأكاديمي وكذلك نماذج التقييم و نموذج استبيان الرأي).
/n
4.	ملف للطالب.
يحتوي الملف على (التعليمات الخاصة بالتدريب و نموذج كتابة التقرير).
\n
14- برامج ومجالات التدريب:
\n
يمكن للطالب أن يتلقى تدريبه في إحدى المجالات المتعددة التالية:
\n
1.	البرمجــة في الحقــول المختلفــة: المواقع الاليكترونية، التطبيقــات المختلفة، النظم، قواعــد البيانات، والذكاء الاصطناعي.
\n
2.	تصميم، تطوير، وإدارة قواعد بيانات، وتحليل النظم.
\n
3.	إدارة نظم الحاسوب.
\n
4.	إدارة أنظمة الشبكات.
\n
5.	إدارة قواعد البيانات ومعالجتها.
\n
6.	استخدام التطبيقات المختلفة المتعلقة بالحاسوب.
\n
7.	مجالات التعليم في حقل الحاسوب
كذلك يمكنه التدرب في مجالات أخرى متعلقة بالحاسوب شريطة أن يتم الموافقة عليها من قبل القسم في كلية الحاسب الالي وتقنية المعلومات. علما ان  نتيجة الطالب ستخضع لنظام  التقديرات (B+,B,C+,C,D+,D,F(A+,A,
\n

15- إجراءات أكاديمية .
\n
•	يعتبر التدريب الصيفي فصلاً دراسياً ضمن فصول الجامعة التي تقرها عمادة القبول والتسجيل وتخضع مواعيدها للتقويم الاكاديمي الجامعي فيما يتعلق بالتسجيل والرصد والغياب والحذف والاضافة.
\n
15-1تغيير جهة التدريب:
\n
•	إذا تبين أن برنامج تدريب الطالب لا يحقق الأهداف المطلوبة في الجهة المعين فيها، فعليه سرعة مناقشة الأمر مع لجنة التدريب الصيفي لتصحيح الوضع، أو الحصول على موافقتهما على تغير الجهة إذا تعذر إجاد حل للمشكلة.
\n
•	في حال الموافقة على تغير الجهة التدريبية، فإنه يتوجب على الطالب تقديم اعتذار خطي عن الاستمرار في التدريب إلى الجهة التي سينتقل منها، وطلب موافقتها على ذلك قبل أن تقوم لجنة التدريب الصيفي بتوجيهه إلى الجهة الجديدة.
\n
15-2 الغياب:
\n
•	لا يحق للطالب مغادرة مكان العمل خلال فترات الدوام الخاصة به إلا بموافقة المشرف في جهة التدريب.
\n
•	إذا تجاوز عدد أيام غياب الطالب 6 أيام بدون إذن، أو 8 أيام بإذن، فيعرض الأمرعلى لجنة التدريب الصيفي ، ويعطى الطالب، بناء على ذلك ، درجة  ويكون لزاما عليه إعادة المقرر.
\

15-3حذف  مقرر التدريب :
\n
•	يمكن للطالب الذي يتعرض لظروف قاهرة حذف مقرر التدريب الصيفي بعد توصية من مشرفه الأكاديمي يتم اعتمادها من قبل القسم الأكاديمي المختص، ويتم رفعه اللجنة التدريب الصيفي لاستكمال إجراءات الحذف ويتم إخطار الجهة التدريبية والاعتذار لها.
\n
15-5 تقييم التدريب:
\n
  يتم التقييم وفق النسب التالية:
\n
35%	للمشرف الميداني
35%	للجنة التدريب بالقسم
30%	مناقشة التقرير المقدم من المتدرب في نهاية التدريب الصيفي

\n
16- نماذج التدريب :
\n

                           قائمة نماذج  التدريب
رقم النموذج	اسم النموذج
نموذج(1)	خطاب طلب تدريب ميداني
نموذج( 2)	نموذج مباشرة التدريب
نموذج(3)	كشف حضور المتدرب
نموذج(4)	تقييم الجهة التدريبية لبرنامج التدريب الميداني
نموذج(5)	نموذج خطة التدريب الميداني
نموذج(6)	تغيير جهة التدريب
نموذج(7)	تقييم المشرف الأكاديمي
نموذج(8)	استبيان جهة ا لتدريب
نموذج(9)	تقييم المشرف جهة التدريب (سري)




    "
        tools:layout_editor_absoluteX="149dp"
        tools:layout_editor_absoluteY="174dp" />

</ScrollView>
